[
    {
      "id": 1,
      "division": "arabe",
      "question": "ما هي الأسباب الرئيسية التي دفعت النبي محمد (ﷺ) للهجرة إلى المدينة؟",
      "matiere": "PRPAEI006",
      "answers": ["الاضطهاد في مكة", "تحديات سياسية", "دعوة للدين", "رغبة في التغيير"],
      "correctAnswer": "الاضطهاد في مكة",
      "explanation": "الاضطهاد في مكة كانت أحد الأسباب الرئيسية التي دفعت النبي محمد (ﷺ) للهجرة إلى المدينة."
    },
    {
      "id": 2,
      "division": "arabe",
      "question": "ماذا كانت الظروف السياسية والاجتماعية في مكة التي جعلت النبي محمد (ﷺ) يفكر في الهجرة؟",
      "matiere": "PRPAEI006",
      "answers": ["الاضطهاد الديني", "الصراعات القبلية", "الاستقرار السياسي", "التجارة الناجحة"],
      "correctAnswer": "الاضطهاد الديني",
      "explanation": "الظروف السياسية والاجتماعية في مكة، وخاصة الاضطهاد الديني، كانت تجعل النبي محمد (ﷺ) يفكر في الهجرة."
    },
    
        {
          "id": 3,
          "division": "arabe",
          "question": "ما دور قادة المدينة في دعوة النبي محمد (ﷺ) للهجرة إلى المدينة؟",
          "matiere": "PRPAEI006",
          "answers": ["الترحيب والدعم", "المعارضة والرفض", "التعاون والتحالف", "التسليم والاستسلام"],
          "correctAnswer": "الترحيب والدعم",
          "explanation": "قادة المدينة قدموا الترحيب والدعم للنبي محمد (ﷺ) ولمؤمني مكة الذين هاجروا إليها."
        },
        {
          "id": 4,
          "division": "arabe",
          "question": "متى بدأت التحضيرات للهجرة إلى المدينة؟",
          "matiere": "PRPAEI006",
          "answers": ["قبل الوحي", "بعد وفاة خديجة", "بعد فتح مكة", "بعد وفاة أبو بكر"],
          "correctAnswer": "قبل الوحي",
          "explanation": "التحضيرات للهجرة بدأت قبل تلقي النبي محمد (ﷺ) الوحي."
        },
        {
          "id": 5,
          "division": "arabe",
          "question": "من كان أول من هاجر من مكة إلى المدينة؟",
          "matiere": "PRPAEI006",
          "answers": ["خديجة", "علي بن أبي طالب", "أبو بكر الصديق", "أبو هريرة"],
          "correctAnswer": "علي بن أبي طالب",
          "explanation": "أول من هاجر من مكة إلى المدينة كان علي بن أبي طالب (رضي الله عنه)."
        },
        {
          "id": 6,
          "division": "arabe",
          "question": "كيف استعد النبي محمد (ﷺ) نفسيًا وماديًا للهجرة إلى المدينة؟",
          "matiere": "PRPAEI006",
          "answers": ["تأمين الغذاء", "تجنب الاشتباكات", "تنظيم المال", "التخطيط العقلي"],
          "correctAnswer": "تنظيم المال",
          "explanation": "النبي محمد (ﷺ) قام بتنظيم المال والموارد استعدادًا للهجرة إلى المدينة."
        },
        {
          "id": 7,
          "division": "arabe",
          "question": "ما هي الخطوات التي اتخذها النبي محمد (ﷺ) لتأمين هجرته إلى المدينة؟",
          "matiere": "PRPAEI006",
          "answers": ["السفر بالليل", "التمويه", "الاستشارة", "التجمع السري"],
          "correctAnswer": "السفر بالليل",
          "explanation": "النبي محمد (ﷺ) قرر السفر إلى المدينة بالليل لتجنب الاكتشاف."
        },
        {
          "id": 8,
          "division": "arabe",
          "question": "كيف كان استقبال المدينة للنبي محمد (ﷺ) وأصحابه الهاجرين؟",
          "matiere": "PRPAEI006",
          "answers": ["بالبهجة والفرح", "بالمعارضة والعداء", "بالغضب والاستياء", "بالقلق والقلق"],
          "correctAnswer": "بالبهجة والفرح",
          "explanation": "المدينة استقبلت النبي محمد (ﷺ) وأصحابه الهاجرين بالبهج"
        },
       
            {
              "id": 9,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الأحداث التي وقعت خلال رحلة الهجرة إلى المدينة؟",
              "matiere": "PRPAEI006",
              "answers": ["معركة بدر", "معركة الأحزاب", "معركة أحد", "معركة خيبر"],
              "correctAnswer": "معركة بدر",
              "explanation": "معركة بدر وقعت خلال رحلة الهجرة إلى المدينة وكانت إحدى الأحداث الرئيسية."
            },
            {
              "id": 10,
              "division": "arabe",
              "question": "كيف كانت ردة فعل أهل المدينة عند وصول النبي محمد (ﷺ) إليها؟",
              "matiere": "PRPAEI006",
              "answers": ["الترحيب والفرح", "المعارضة والمقاومة", "الاستسلام والاستسلام", "الحذر والانتظار"],
              "correctAnswer": "الترحيب والفرح",
              "explanation": "أهل المدينة استقبلوا النبي محمد (ﷺ) بالترحيب والفرح والسرور بقدومهم."
            },
            {
              "id": 11,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي أول الأمور التي شرعها النبي محمد (ﷺ) عند وصوله إلى المدينة؟",
              "matiere": "PRPAEI006",
              "answers": ["بناء المسجد", "تأسيس الحكومة", "توحيد الجيش", "تأمين الغذاء"],
              "correctAnswer": "بناء المسجد",
              "explanation": "أول ما فعله النبي محمد (ﷺ) عند وصوله إلى المدينة هو بناء المسجد النبوي."
            },
            {
              "id": 12,
              "division": "arabe",
              "question": "ما هي الجهود التي بذلها النبي محمد (ﷺ) لتعزيز الوحدة والتسامح في المدينة؟",
              "matiere": "PRPAEI006",
              "answers": ["توحيد الجيش", "تنظيم القوانين", "بناء المساجد", "الحوار والمصالحة"],
              "correctAnswer": "الحوار والمصالحة",
              "explanation": "النبي محمد (ﷺ) بذل جهودًا كبيرة في التعامل بالحوار والمصالحة لتعزيز الوحدة والتسامح في المدينة."
            },
            {
              "id": 13,
              "division": "arabe",
              "question": "ماذا فعل النبي محمد (ﷺ) لبناء الأمة الإسلامية في المدينة؟",
              "matiere": "PRPAEI006",
              "answers": ["تأسيس الحكومة", "بناء المدارس", "تنظيم الاقتصاد", "تحكيم الخلافات"],
              "correctAnswer": "تأسيس الحكومة",
              "explanation": "النبي محمد (ﷺ) قام بتأسيس الحكومة الإسلامية في المدينة لبناء الأمة الإسلامية."
            },
            {
                "id": 14,
                "division": "arabe",
                "question": "كيف كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة؟",
                "matiere": "PRPAEI006",
                "answers": ["التعايش والتسامح", "الصراع والصدام", "التجاهل والانفصال", "العداء والعنف"],
                "correctAnswer": "التعايش والتسامح",
                "explanation": "كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة متميزة بالتعايش والتسامح."
              }
            ,
            
                {
                  "id": 15,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف استطاع النبي محمد (ﷺ) تأسيس دولة إسلامية ناجحة في المدينة؟",
                  "matiere": "PRPAEI006",
                  "answers": ["بالتوحيد والتسامح", "بالحكم الرشيد", "بالقيادة القوية", "بالاقتصاد المزدهر"],
                  "correctAnswer": "بالحكم الرشيد",
                  "explanation": "استطاع النبي محمد (ﷺ) تأسيس دولة إسلامية ناجحة في المدينة من خلال حكمه الرشيد والحكيم."
                },
                {
                  "id": 16,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي أهم القرارات السياسية التي اتخذها النبي محمد (ﷺ) في المدينة؟",
                  "matiere": "PRPAEI006",
                  "answers": ["عقد صلح الحديبية", "تأسيس الحكومة", "بناء المسجد النبوي", "غزوة تبوك"],
                  "correctAnswer": "تأسيس الحكومة",
                  "explanation": "أهم القرارات السياسية التي اتخذها النبي محمد (ﷺ) في المدينة كانت تأسيس الحكومة الإسلامية."
                },
                {
                  "id": 17,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف تمكن النبي محمد (ﷺ) من بناء المساجد والمدارس في المدينة؟",
                  "matiere": "PRPAEI006",
                  "answers": ["بالمال الطائل", "بالمساهمات الطوعية", "بالدعم الدولي", "بالأمر المباشر من الله"],
                  "correctAnswer": "بالمساهمات الطوعية",
                  "explanation": "تمكن النبي محمد (ﷺ) من بناء المساجد والمدارس في المدينة من خلال المساهمات الطوعية للمسلمين."
                },
                {
                  "id": 18,
                  "division": "arabe",
                  "question": "ما هي العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين اليهود في المدينة؟",
                  "matiere": "PRPAEI006",
                  "answers": ["الصداقة والتعايش", "التعاون والتحالف", "الصراع والصدام", "التجاهل والانفصال"],
                  "correctAnswer": "التعاون والتحالف",
                  "explanation": "كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين اليهود في المدينة متميزة بالتعاون والتحالف في بعض الأمور."
                },
                {
                  "id": 19,
                  "division": "arabe",
                  "question": "كيف كانت الحياة الاجتماعية والاقتصادية في المدينة بعد هجرة النبي محمد (ﷺ) إليها؟",
                  "matiere": "PRPAEI006",
                  "answers": ["مزدهرة ومتقدمة", "متواضعة وبسيطة", "مضطربة ومضطربة", "مملة ومجهدة"],
                  "correctAnswer": "مزدهرة ومتقدمة",
                  "explanation": "كانت الحياة الاجتماعية وال"
                }
                ,
                    {
                      "id": 20,
                      "division": "arabe",
                      "question": "ما هي الإنجازات الأساسية التي حققها النبي محمد (ﷺ) في المدينة؟",
                      "matiere": "PRPAEI006",
                      "answers": ["توحيد القبائل", "تأسيس الدولة الإسلامية", "إعلان الحروب", "البناء الاقتصادي"],
                      "correctAnswer": "تأسيس الدولة الإسلامية",
                      "explanation": "تعتبر تأسيس الدولة الإسلامية من أهم الإنجازات التي حققها النبي محمد (ﷺ) في المدينة."
                    },
                    {
                      "id": 21,
                      "division": "arabe",
                      "question": "ما هي الدور الذي لعبته المرأة في بناء المجتمع الإسلامي في المدينة؟",
                      "matiere": "PRPAEI006",
                      "answers": ["المشاركة السياسية", "التعليم والتثقيف", "الدفاع عن المدينة", "العمل الاجتماعي"],
                      "correctAnswer": "التعليم والتثقيف",
                      "explanation": "لعبت المرأة دورًا هامًا في بناء المجتمع الإسلامي في المدينة من خلال التعليم والتثقيف."
                    },
                    {
                      "id": 22,
                      "division": "arabe",
                      "question": "كيف كانت علاقة النبي محمد (ﷺ) مع الأطفال في المدينة؟",
                      "matiere": "PRPAEI006",
                      "answers": ["التفاهم والحنان", "التشدد والقسوة", "التجاهل والاستهتار", "التحذير والتوبيخ"],
                      "correctAnswer": "التفاهم والحنان",
                      "explanation": "كانت علاقة النبي محمد (ﷺ) مع الأطفال في المدينة مميزة بالتفاهم والحنان والرعاية."
                    },
                    {
                      "id": 23,
                      "division": "arabe",
                      "question": "ما هو دور القبائل اليهودية في المدينة؟",
                      "matiere": "PRPAEI006",
                      "answers": ["التعاون الاقتصادي", "المقاومة السياسية", "التحالف العسكري", "العداء والتآمر"],
                      "correctAnswer": "التعاون الاقتصادي",
                      "explanation": "لعبت القبائل اليهودية دورًا في المدينة من خلال التعاون الاقتصادي مع المسلمين وغيرهم من القبائل."
                    },
                    {
                      "id": 24,
                      "division": "arabe",
                      "question": "كيف كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة؟",
                      "matiere": "PRPAEI006",
                      "answers": ["التعايش والتسامح", "الصراع والصدام", "التجاهل والانفصال", "العداء والعنف"],
                      "correctAnswer": "التعايش والتسامح",
                      "explanation": "كانت العلاقة بين النبي محمد (ﷺ) وبين النصارى في المدينة متميزة بالتعايش والتسامح."
                    }
                
                            
          
  ]
  